\lecture{6}{drp 29 March 12:40}{Ненененене вводная}

\section{Постановка задачи о разорении игрока}
(Феллер флуктуация монеты)

Два игрока $A$ и $B$ играют в безобидную игру $p_{\text{в}} = p_{\text{пр}} = \dfrac{1}{2}$. Если игрок выигрывает, то получает $1$ у.е.; отдает $1$ у.е. в случае проигрыша.
У игрока $A$ (выигрывает) капитал $a$. У игрка $B$ (проигрывает) $b$ единиц.
\begin{gather*}
  \xi_{i} \text{ -- выигрыш игрока $A$ у игрока $B$ в $i$-ой партии} \\
  t= 0, 1, 2, \dots \text{ -- партии.}
\end{gather*}
Ломаная будет изображать выигрыш игрока $A$.
$S_{n} = \xi_{1} + \dots + \xi_{k}$ -- выигрыш ирока $A$ за $n$ партий.
\[
a + S_{n} \text{ -- капитал $A$ после $n$ партий }
.\]
Игра продолжается до разорения одного из игроков.

Можно построить ломаную с вершиной $(n, S_{n} + a)$, которая выходит из точки $(0, a)$ (Рис.~\ref{fig:game}).
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \tikzset{
        dot/.style={circle,inner sep=1pt,fill}}
    \node[dot, label=180:$a$] (A) at (-5,2) {};

    \draw[help lines, color=gray!30, dashed] (-1.9,-1.9) grid (4.9,4.9);
    \draw[->,thick] (-5,0)--(5,0) node[right]{$t$};
    \draw[->,thick] (-5,-1)--(-5,5) node[above]{$x$};
    \draw[-,dotted, thick, red] (-7,4)--(7,4) node[above]{$a+b$};
  \end{tikzpicture}
  \caption{Игрок $A$ стартует с капиталом $a$}
  \label{fig:game}
\end{figure}

Игру описывают ломаные, находящиеся внутри полосы (пока деньги  есть у игрков).
Когда ломаная коснется $x=0$ или $x=a+b$, тогда игра прекращается (так называемые моменты остановки).

Таким образом, задача о разорении в терминах ломаных звучит так:
\emph{какова вероятность того, что ломаная, начинающаяся в точке $(0, a)$ коснется одной из прямых $x=0$ или $x=a+b$ (интересует первое касание).}

Будем предполагать, что частица совершает на плоскости случайные блуждания по траекториям ломаной.
Каждую ломаную будем называть \textbf{путём}.
Все пути считаем равновозможными.
Блуждание осуществляется по отрезкам прямых с вершинами $(n, S_{n})$, где $S_{n}$ -- случайно, $n$ -- время:
\[
S_{n} = X_{1} + \dots + X_{n}, \; X_{i} = \begin{cases}
                                       1, \text{ с вер. } \frac{1}{2} \\
                                       -1, \text{ с вер. } \frac{1}{2} \\
                                     \end{cases}
  .\]
Считаем, что блуждание начинается из $(0, 0)$.
Процесс блуждание является однородным (в том смысле, что при попадании точки на ось $t$ можно считать, что блуждание начинается заново -- попадание в начало).
Пусть мы попали в начало при $n = 2k$ ($S_{2k} = 0$). Тогда можно сказать, что блуждание из $(0, 0)$ в точку $(2k, 0)$ и блуждание $(2k, 0)$ и $(2s, 0)$ ($s > k$) независимы.

Основные формулы:
\begin{gather*}
  N_{n, x} \text{ -- число путей из $(0, 0)$ в $(n, x)$ } \\
  N_{n, x} = \dbinom{n}{\dfrac{n+x}{2}} \\
  p_{n, x} = 2^{-n}\cdot N_{n, x} \text{ -- вероятность того, что случайная ломаная длины $n$ закончится в точке $(n, x)$ } \\
  u_{2n} \text{ -- вероятность попадания в начало (на ось $t$) через $2n$ шагов } \\
  u_{2n} = 2^{-2n}\binom{2n}{n} \\
  u_{2n} ~ \frac{1}{\sqrt{\pi n}}\; (\text{при больших $n$})
\end{gather*}

Предложеная модель случайного блуждания является прообразом всех моделей накопления, если предполагать, что приросты $\Delta t$ примерно одинаковы.

\section{Основные результаты и жирнющая бебра}

\subsection{Лемма об отражении и её применение}
\todo[inline]{НА ЭКЗАМЕНЕ}
Рассмотрим ломанную, начинающаюся в точке $(a, \alpha)$ и заканчивающаюся в $(b, \beta)$, $b > a > 0$ -- время, $\alpha >0, \beta > 0$.
Ломаная находится в первой координатной четверти, не касаясь оси $t$.
Если обозначить начало ломаной точкой $A(a, \alpha)$, $A'(a, -\alpha)$, то точка $A'$ называется отраженной точкой точки $A$.

\begin{лемма}[Принцип отражения]
	Число путей из $A(a, \alpha)$ в $B(b, \beta)$, которые касаются или пересекают ось $t$ равно числу \textbf{всех} путей из $A'(a, -\alpha)$ в $B(b, \beta)$.
\end{лемма}
\begin{proof}
	Нужно установить взаимнооднозначное соответствие между путями, которые начинаются в $A$ заканчиваются в $B$, касающих ось $t$...

  Рассмотрим пути из $A$ в $B$, которые касаются или пересекают ось $t$.
  \missingfigure{Рис 2}
  Пусть $t=r$ -- первое касание ломаной из $A$ в $B$ оси $t$.
  Таким образом, ломанная попала в точку $(r, 0), r < b$.

  Рассморим ломанную $(a, \alpha)$ в $(r, 0)$ и отразим все её вершины, т.е получим ломаную, которая будет идти из точки $(a, -\alpha)$ в точку $(r, 0)$ и все её вершины до точки $(r, 0)$ будт находится ниже оси $t$.
  Добавим к этой отраженной ломаной участок исходной ломаной из $(r, 0)$ в $(b, \beta)$.
  Получим некоторую ломаную из $A'$ в $B$, которая будет единственной (так как $r$ точка первого касания).

  % Обратно
  Рассмотрим любую ломаную из точки $A'(a, -\alpha)$ в $B(b, \beta)$.
  Поскольку $\alpha > 0$ и \(\beta > 0\), то ломаная обязательно пересечет ось $t$ хотя бы в одной точке.

  Пусть $r$ -- момент первого касания оси $t$.
  Отразим все вершины ломаной, идущей из $A'$ в точку $(r, 0)$ относительно оси $t$.
  Получаем участок ломаной, все вершины которой, находятся выше оси $t$.
  Добавляем к этой ломаной участок исходной ломаной ($A' \to  B$) от точки $(r, 0)$ до точки $(b, \beta)$.
  Получаем ломаную из $A$ в $B$, которая коснулась или пересекла ось $t$, причем она единственная (так как $r$ точка первого касания).

  Таким образом, взаимнооднозначное соответствие ``прямых'' и ``отраженных'' ломаных доказано.
\end{proof}

Докажем теорему о баллотировке, решив задачу о баллотировке:

\emph{Два кандидата $P$ и $Q$ набирают соответственно голоса $p$ и $q$ ($p > q$). Бюллетени из урны извлекаются последовательно по одной. Какова вероятность того, что при таком извлечении кандидат $P$ всегда будет впереди $Q$ (при последовательно подсчете голосов $P$ лидирует)}.

Рассмотрим ломанные длины $p+q=n$.
Если из урны достали бюлютен за $P$, то $X_{i} = 1$, иначе $X_{i} = -1$.
Рассмотрим сумму $X_{i}$:
\[
S_{n} = X_{1} + \dots + X_{n} = p - q = x
.\]
Рассмотрим пути из $(0, 0)$ в $(n, x)$.
Последовательному лидированию кандидату $P$ соответствуют ломаные выше оси $t$:
\begin{gather*}
S_{0} = 0 \\
S_{i} > 0, \; i = 1, 2, \dots , n
\end{gather*}

Переформулируем задачу:

\emph{Какова вероятность того, что из всех путей, идущих из $(0, 0)$ в точку $(n, x)$, случайно выбранный путь не коснется и не пересечет ось $t$.}
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \tikzset{
        dot/.style={circle,inner sep=1pt,fill}}

    \node[dot, label=270:$(n; x)$] (A) at (3,0) {};
    \draw[help lines, color=gray!30, dashed] (-1.9,-1.9) grid (4.9,4.9);
    \draw[->,thick] (-5,0)--(5,0) node[right]{$t$};
    \draw[->,thick] (-5,-1)--(-5,5) node[above]{$x$};

    \draw[-, thick, red] (-5,0)--(-4,1);
    \draw[-, thick, red] (-4,1)--(-3,2);
    \draw[-, thick, red] (-3,2)--(-2,3);
    \draw[-, thick, red] (-2,3)--(-1,2);
    \draw[-, thick, red] (-1,2)--(0,1);
    \draw[-, thick, red] (0,1)--(1,2);
    \draw[-, thick, red] (1,2)--(2,1);
    \draw[-, thick, red] (2,1)--(3,0);
  \end{tikzpicture}
\end{figure}

Считая все ломанные равновозможными по классической модели:
\begin{gather*}
	P = \frac{M}{N}
\end{gather*}
\begin{eqexpl}
	\item{$M$} число ломаных из $(0, 0)$ в $(n, x)$, которые не касаются и не пересекают ось $t$;
	\item{$N$} число ломаных из $(0, 0)$ в $(n, x)$.
\end{eqexpl}
\begin{gather*}
	N = N_{n, x} = \binom{n}{\dfrac{n+x}{2}}
\end{gather*}

Я серега

Рассмотрим ломанную из $(1, 1)$ в вершину $(n, x)$ ($S_{1} = 1$ обязательно).
Поместим начало координат в $O'(1, 1)$. Тогда длина ломаной $n-1$, а конец $x' = x - 1$:
\[
N' = N_{n-1, x-1}
.\]
Найдем число ломанных из $(1, 1)$ в $(n-1, x-1)$, пересекающих или касающих ось $t$.
По лемме об отражении число таких ломаных есть число ломаных из $(1, -1)$ в $(n-1, x-1)$.
Помещаем начало координат в точку $O''(1, -1)$

Число ломанных, идущих из $(1, 1)$ в $(n-1, x-1)$ равно:
\[
M = N_{n-1, x-1} - N_{n-1, x+1}
  .\]
Так как ломнная из $(0, 0)$ ...

\[
  P = \frac{N_{n-1, x-1} - N_{n-1, x+1}}{N_{n, x}} = \frac{(\frac{n+x}{2})!(n - \frac{n+x}{2})!}{n!} \cdot \frac{(n-1)!}{(\frac{(n+x)!}{2})}\dots = \frac{\frac{n+x}{2}}{n} - \frac{n-\frac{n+x}{2}}{n} = \frac{n+x}{2n} - \frac{n-x}{2n} = \frac{x}{n}
  .\]

Вспомнив, что $x= p-q, \; n = p + q$, имеем:
\[
\frac{p-q}{p+q}
.\]

\begin{теорема}[Решение задача о балотировке]
	Решением задачи о балотировке является вероятность равная
  \[
    \frac{p-q}{p+q}
    .\]
  Разница голосов на сумму голосов
\end{теорема}

\todo[inline]{ДЗ}
Элементарными методами ТВ решить задачу:
\[
p = 3, \; q = 2
  .\]
(перебором)


%%% Local Variables:
%%% mode: xetex
%%% TeX-master: "master"
%%% End:
